屋企人有病，就黎放榜，個老細仆街，抑鬱焦慮生活壓力大入一入黎

前言

乜你唔係話係打A酸拖到去打哮喘，做乜突然間叫曬壓力大嘅人入黎？

哦，主要拖稿囉。如果你有睇開我個facebook，我已經解釋咗呢排點解冇文出。不過搵文睇文打文真係要用好多時間去搞，加埋日常都有其他野要忙，恍惚個人好似冇乜解壓渠道，所以我今日出街hea煲文。

係風和日麗嘅下午飲左杯long black之後瞓下草地曬住太陽咁睇。

屌你攤係度睇真係睇到瞓著。

有冇諗過對上一次你搵地方去解壓係幾時？就算有方法有時間係咪都驚好似唔抵玩？
你要知道返工返學返屋企都有壓力，冇地方發洩爆起上黎大家都唔開心，所以與其詳細咁講疾病，我覺得有需要去講下有乜野活動可以自己去做。

記住我教你果啲就好似下圖咁

壓力源頭就好似個未熄嘅水龍頭一樣，而你就企係一個兜到，乜野都唔做就好快浸死。我教你最多都只係係個兜到吉個窿，最後要點熄個水龍頭，你可能要搵其他人幫下你。

１ 深呼吸的必要 （５—１０分鐘）

雖然聽落去好似好荒謬，平時都有透氣架啦，深呼吸又點會有用？

其實你呼吸得越快，個心臟會match 返個呼吸個頻率去換氣，變相呼吸越快，心跳越快，做野就越緊張，然後呼吸變更…跌入呢個惡性循環。

試上坐直條腰，慢慢呼吸，記住478呢個數字：

４秒用個口慢慢吸氣
７秒hold住啖氣
８秒吐返啖氣出黎

重覆上述步驟幾分鐘，係，真係幾分鐘就夠。你會慢慢覺得個呼吸節奏好似岩岩返醒／半夜屙完尿返上床瞓咁平靜。

＊唔一定係478，總之有節奏咁呼吸又深又慢就夠。

２ 綠色香港 （lunch break）

塔門

有研究講過綠色環境降低青少年抑鬱

“They found that teens living near the highest-quality green space were 11% less likely to be depressed than their peers who lived around the least amounts of lush greenery. The link between green space and lower odds of being depressed was strongest among middle schoolers.”

甚至係啲 review都會講綠色環境對精神上有正面嘅影響

“The presence of green space, such as forests and parks, is now widely viewed as a health-promoting characteristic of residential environments, and has been linked to benefits such as recovery from mental fatigue [1,2,3,4,5,6,7], stress reduction [8,9,10] neighborhood social cohesion [11], reductions in crime, violence and aggression [12,13,14,15], reduced morbidity in multiple disease categories [16,17,18] and better self-reported health [17,18,19].”

雖然話香港係就係石屎森林，但係睇下張地圖其實都有好多綠色環境。試下放lunch放工放學去就近一個公園坐下hea下，曬下太陽睇下書。就算跑完１０公里都要畀個身體抖下啦係咪啊？

屌你google啦

３ 維他命D （lunch break）

點解要曬多啲太陽？因為人體皮膚識得利用太陽去整維他命Ｄ

睇唔明，唔緊要，你都係想知關維他命Ｄ咩事啫。我地睇下幾份文獻

Vitamin D Supplementation for Depressive Symptoms: A Systematic Review and Meta-analysis of Randomized Controlled Trials

“Conclusion
Vitamin D supplementation may be effective for reducing depressive symptoms in patients with clinically significant depression; however, further high quality research is needed.”

Vitamin D deficiency is significantly associated with depression in patients with chronic kidney disease

“Conclusion
Depression was highly prevalent in CKD patients, in whom vitamin D deficiency was a significant independent predictor of depression. Therefore, management of vitamin D deficiency might help prevent depression in CKD patients.”

Vitamin D and the Occurrence of Depression: Causal Association or Circumstantial Evidence?

“At this time, the evidence linking vitamin D to the development of depression remains largely circumstantial. Findings of mechanistic studies suggest that vitamin D plays an important role in brain development and function. It is however unknown whether these actions directly affect monoamine levels, HPA axis functioning in response to stress, or other mechanisms involved in depression. Relatively few epidemiologic studies have robustly evaluated whether vitamin D levels sufficiency may prevent or treat depression…. “

當然唔係個個都曬得太陽，食左藥（例如四環素），對光敏感等等。即係咁，你平時曬太陽冇事而且又冇食緊藥（包括補品同中藥），咪去曬下囉。

４ 做運動

成日聽人講做運動可以改善個mental health，但係關咩事？

Effects of Exercise and Physical Activity on Anxiety

“…It is postulated that the reductions in serotonergic and noradrenergic levels reflects synthesis not being able to keep up with demand (Charney et al., 2004). …. Increases in serotonin synthesis, metabolism, and release have been noted following exercise (Dunn and Dishman, 1991; Meeusen and De Meirleir, 1995; Wilson and Marsden, 1996; Chaouloff, 1997). ….”

等等，乜野係serotonergic 同noradrenergic？
好簡單咁講，抑鬱症除左個環境因素之外，仲有一個monoamine deficiency 嘅理論，即係serotonin同noradrenaline。

“…A number of research studies have pointed to the effectiveness of short-term aerobic exercise to reduce anxiety sensitivity (Broman-Fulks and Storey, 2008; Smits et al., 2008; Ströhle et al., 2009). Exposing someone with high anxiety sensitivity to the physiological symptoms they fear, such as rapid heartbeat, in the context of physical exercise increases their tolerance for such symptoms (McWilliams and Asmundson, 2001). This exposure reveals that the feared physiological sensations may be uncomfortable, but do not pose a serious threat (Ströhle et al., 2009). Repeated exposures through regular aerobic exercise may also facilitate habituation to the feared sensations (Beck and Shipherd, 1997)….”

“…As fitness improves, the individual receives feedback of greater endurance, less pain, greater duration capabilities, etc. As a result, self-efficacy should increase (Petruzzello et al., 1991). …“

“…Bahrke and Morgan (1978) suggested that the anxiolytic benefits of exercise may result from it being a distraction from stressors and a “time out” from daily activities. The results of meta-analyses supporting this hypothesis are mixed. Exercise and cognitively based distraction techniques were shown to have equal effectiveness at reducing state anxiety, however exercise was more effective in reducing trait anxiety (Petruzzello et al., 1991)….”

咁要做幾多運動？

G6PD deficiency 做太多運動會增加endogenous R.O.S 形成，有糖尿要注意血糖太低又唔掂，基本上，做適量運動就夠。或者行下海旁由黃埔慢慢行去尖沙咀（而唔係坐係度睇呢篇野），畀海風吹下又幾正。做幾多同做乜，真係因人而異。

５ 社交轉運

咁我都知其實毒撚一個更開心，駛撚你講，不過搵到朋友一齊毒都唔差。

Depression and Everyday Social Activity, Belonging, and Well-Being

“However, depressed people's social information-processing biases appear to make it less likely that they will perceive cues of acceptance and belonging in social interactions. For example, in laboratory studies, clinically depressed people show preferential attention to sad faces, adjectives, and emotion words (e.g., Gotlib, Kasch, et al., 2004; Gotlib, Krasnoperova, Yue, & Joormann, 2004; Mogg & Bradley, 2005). Further, depressed people typically view ambiguous social interactions as negative, attribute these negative outcomes to the self, and act in accord with expectations that negative social interactions are likely and costly (Beck, Rush, Shaw, & Emery, 1979; Joiner & Coyne, 1999). It appears that depressed people should be more likely to pay attention to negative social interactions, and less likely to feel a sense of belonging.”

你要知道社交係要學，唔識咪識多啲人囉，多啲exposure慢慢就會慣。如果有社交恐懼症，咁我覺得你去搵clinical psychologist傾會對你更有幫助。

如果你話因為鍾意卡通片果啲所以好少朋友。well，如果你有睇新聞，司徒奈奈都可以搞到一班cosplay友雞毛鴨血就知，呢個世界梗有人同你有一樣興趣，而且亦都會開心share。

６ 放鬆肌肉Progressive muscle relaxation （～５分鐘）

當你個人一路大壓力一路做野，自不然會忽略左自己個肌肉硬曬。所以做左一陣野，伸展下肌肉，放鬆下自己。

試之前你要考慮返幾樣野

１ 肌肉拉傷
自己問醫生

２ 唔好食完飯就做

嘗試收縮以下提到嘅肌肉（唔駛收縮到痛）5秒，然後抖10秒再轉去另一part肌肉。做曬成set之後坐一陣抖下，跟住繼續做野

放鬆次序（做完右再做左）：
1. 捱緊右手拳頭
2. 收緊右二頭肌（即係老鼠仔）.
3. 換左邊
4. 撐高對眼眉
5. 緊合雙眼
6. 擘大個口
7. 條頸就望左，再望右，望上再望下
8. 縮起肩膀（貼耳仔）
9. 縮起對肩骨（好似撐艇仔）
10. 深呼吸
11. 收緊對屁股.
12. 收緊右邊大髀.
13. 坐好再伸直右腳，盡量去掂住右腳趾公.
14. 換左邊

７ 魚油 （唔係個個都食得）

趷起條尾就知你諗乜，家下係咪賣廣告？你聽我講埋先…

Fish oil as a management component for mood disorders - an evolving signal.

“SUMMARY: There is sufficient indicative data favouring EPA-weighted omega-3 supplementation for those with a depressive mood disorder, particular when fish oil is viewed by patients as 'natural,' it has few side effects and is neuroprotective. Recent meta-analyses inform us that intervention studies should focus on EPA-weighted preparations.”

The efficacy of fish oil supplements in the treatment of depression: food for thought

“A recent meta-analysis and meta-regression of 13 randomized clinical trials by Mocking et al.1 concluded that supplementation with omega-3 fatty acids, found naturally in fatty fish, has a beneficial effect in patients with major depressive disorder (MDD), especially for higher doses of the eicosapentaenoic acid (EPA) and in patients taking antidepressants. Novel treatments for MDD are certainly desired. However, in our view the evidence in this study does not solve the academic debate on the efficacy of omega-3 fatty acids for MDD."

“The conclusions on EPA dose and antidepressant use were not based on randomization of these characteristics. Meta-regression is observational and, therefore, susceptible to confounding; it does not allow causal inference.8 Hence, the associations found with EPA dose and antidepressant use could be due to other, known or unknown, trial characteristics.”

Omega-3 Polyunsaturated Fatty Acids in Prevention of Mood and Anxiety Disorders

呢份真係好長，有興趣自己睇啦。

雖然話魚油都叫安全，不過係咪人人都可以食魚油？

１ 撞藥
薄血藥
血壓藥
避孕藥
鉑

２ 魚油個sources？
你要考慮返魚係來自大海，而總會有班仆街將工業廢料倒入大海。條魚食左幾多汞啊其他重金屬係唔會自己分解。所以你問我食咩牌子，搵營養師問下？

咁要食幾多魚油？

咁要食幾多魚油？

“Fish oil capsules 6 grams containing 27.3% DHA, 6.9% EPA, and vitamin E 80 mg daily in divided doses for 6 weeks has been used”

“A double-blind randomized placebo-controlled trial was undertaken. Women with major depression during the perinatal period received either fish oil or placebo for six weeks. Changes in depression scores were recorded weekly.”

真係要食幾多你問下營養師/醫生好，不過一日兩粒都冇咩問題。

８ 遠離高科技 （做到就做啦）

有冇覺得平時上facebook 或者其他社交平台有好多資訊可以睇到，好似乜鳩哈佛生入學數學題，乜鳩免費軟件／教學，回覆就會私人PM醒你私伙野咁（包括呢個post）。屌你老母，煩撚到爆。

雖然話當初呃自己做每日一篇，上網查字典最後搞到上高登，打機。但係同一樣野做耐左再望返真係會覺得好攰。試下DUM部電腦/話埋邊，做下其他野，搵下其他興趣，識多啲人。

９ Hea住黎做 （做到就做啦）

有時可能考試失手，感情有問題，返工唔開心（話你知，唔係個個返工都開心），有啲野拖慢黎做，俾個break自己抖下仲好。講到尾，唔食飯邊黎氣力？抖完個效率仲高過你行屍走肉啦。畀啲時間自己，做自己想做嘅野。

圖片sources

我部電話

呃下LIKE 之後會有咁多健康資訊

"IT狗，你的資訊真的很有用。"-- 粉紅頭女,n.d.

但係好可惜Admin唔係讀IT，純粹只係提供健康教育資訊。

下期講asthma

樓主有心 支持

留名待睇
似乎係近排少見嘅高質嘢

Lm

JUPAS都就放榜
希望幫到班友

多謝樓主
有樣野想問下，如果心臟有事既人，唔可以太激烈運動，咁佢地應該適合做d咩運動？

睇咩心臟病
基本上行下路都好過坐係度亂諗野

多謝樓主 一向覺得連登仔口賤好負面
見到有樓主呢d咁既人 好感動

巴打讀咩科？

其實訓覺都好重要
不過心情又會影響睡眠
最好調節到自己有個規律既作息時間

樓主好用心

咁上得連登都係為左玩架啦，邊個同你認真？
但係現實又好少人同你認真傾，呢Ｄ野冇人做咪我做囉

乞食科

咁當然瞓覺會影響個精神
但係我呢篇最主要想focus返daytime activities
bedtime呢樣野有好多影響，不過最fondamental 咪sleep hygiene 囉

以後post去健康台算